百佳 惠康 Aeon 一田 陸續加設 超市自助結賬收銀員恐冇得撈

百佳 惠康 Aeon 一田 陸續加設
超市自助結賬收銀員恐冇得撈

■大部份顧客仍選擇排隊結賬，自助收銀機（箭嘴示）較少人使用。譚德潤攝

【本報訊】本港超市掀自助收銀潮，勢影響零售業僱員生計！多間大型超市近年推出自助收銀機，部份更佔收銀櫃台總數一半。有工會關注大型超市逐步以電腦取代基層員工，未來甚至演變成無人商店，最終引發裁員潮。

記者：陳家恩 周家誠 王家文

■惠康的自助收銀機只接受八達通等電子支付工具。

據本報統計，現時各大超市包括李嘉誠旗下百佳及Taste、惠康、永旺（Aeon）陸續加裝自助收銀機，部份Taste分店的自助收銀機更佔整體收銀櫃台約一半，接納多項電子支付工具包括支付寶、Apple Pay及非接觸式信用卡等，惟使用櫃台人數仍然佔大部份。

「我一見到即刻覺得弊啦，殺到嚟」。職工盟零售、商業及成衣業總工會總幹事張麗霞指，日前到天水圍天晴邨惠康了解勞工情況，見到設有3部自助收銀機，另有3名收銀員在服務顧客，「大概有三分二人去有人嘅櫃位，有三分一去自助機」。

百佳發言人接受查詢時指2016年尾開始研究自助收銀的可行性，在數間店舖試行，現時因應營運狀況及市場需要，會在更多分店增設自助收銀機。發言人又稱零售業人手一直短缺，期望新技術能減輕前線人員工作量及提升效率。惠康回覆查詢指，現正於分店試行升級版自助收銀機，同時亦會安排職員於旁邊協助有需要顧客。

張麗霞憂慮，兩大超市逐步以電腦取代基層職位，甚至演變成無人商店，「最終可能出現裁員情況」。她指不少新市鎮缺就業機會，跨區工作車費昂貴，很多中年婦女會到住所附近的超市工作，一旦被電腦代替，她們將首當其衝。張呼籲超市盡量將受影響僱員分配到其他崗位，「始終人對人嘅工作係較好，亦帶來親切感」。但她坦言，隨亞洲各地開始以電腦取代密集人手，「對零售業僱員嚟講係有危機」。

阿信屋老闆潑冷水

香港百貨商業僱員總會副理事長蔡宗建指，工會留意到超市試行自助收銀，理事會早前曾開會探討對前線員工影響，初步分析料不會引發大規模裁員潮，但個別分店難免會削減人手，工會將密切注意情況。他又說，自助收銀並非適用於所有顧客，如長者或家庭主婦較抗拒使用，相信只有部份超市分店安裝，工會期望僱主可安排受影響員工調職，避免裁員。

一田百貨今年起亦在元朗店設一部自助收銀機作試點，市務部總經理謝素嫻指，目標今年內大部份分店陸續推行自助收銀，給予客人多一個選擇。至於Aeon超市早於2011年首推，現時全線店舖均設2至8台自助收銀機，之後陸續增設多項電子付款方式。

對於超市試行自助收銀機，阿信屋老闆林偉駿坦言：「我呀？食花生囉！」他指自助收銀機未必能真正節省成本，「我睇佢哋（超市）要掟幾多個保安，幾多部閉路電視影住，呢啲投入貴定係收銀姐姐貴呢？」保安方面亦易出現問題，例如客人自助付款時，會否以「掩眼法」將兩件貨品當一件。他又指小店沒有條件實行自助模式，「如果細店要全部自助就不如用販賣機啦！」超市若要全面推行自助收銀，他直言「短期內，起碼三年，都未行得通！」

識睇睇留言

Katie Louey：外國大部份超市一早有，香港好落後！

Frank Li：唔好玩啦，無人店，少個人都死呀！

楊紫荊：多啲自助收銀機，咁樣買嘢都快啲！

Teresa Liu：好呀，橫掂𠵱家收銀員成日嘆慢板！

Jumbo Pig：噚日買生果都冇條碼嘟！咪又係要去返人手cashier！

上一則
警截非法賽車 扣查百萬改裝GT-R

下一則
記者實測付款失敗 輸入錯誤無法取消

記者實測付款失敗 輸入錯誤無法取消

Amazon無人超市自動感應扣賬

香港日日咁多人買嘢，要請幾多保安睇實？

咁又唔會，澳洲實施左咁耐都仲有收銀員收銀，唔會完全取代晒，加上啲Machine又要人睇住，只會減少左人手需求啫，好似

基本上係後生用 勁快
但無得買減價貨

一早要啦

買dom好好多

理論上就係減省人手；只係買清貨特價貨品時（貼上黃色特價標籤，沒有條碼），
係用唔到自助收銀機，要用人手收銀

有鬼用咩
佢個自助收銀機係旁邊都企多一個姐姐幫手
咁做同我去排隊又有咩分別?

上次買個菠蘿都唔得 逼我排隊

用coupon又唔得

阿信屋個柒頭學人笑人
你檔759蝕到仆街啦 顧掂自己先啦

無記錯美國好似已經試行緊係超市拎左邊件貨走就會自動係電子錢包扣數

做過零售業嘅可以話俾你聽
要偷嘢嘅 大部份係貨架拎完就會行返出口走
部份尚算有良心嘅就埋單嘅時候拎少幾樣上枱面
始終都係要有保安係到
（不過啲保安大部份都廢，成日望住個防盜機響起都唔捉）

根本用哂機器係遲早既事，
等廢老死撚哂，後生既變老野，
到時老野都識玩電腦，識禁機買野，
你睇麥記就知，過多一兩代真係可以唔洗收銀，
養至連個餐都可能用機器做哂俾你，
科技取代勞動力呢個一直都做緊，
係程度去到邊既姐，你話買生果買減價野唔得，
將來技術做到咪得囉，
掉哂d燈入去佢掃一掃知要收你幾錢，
減價貨set好左拎埋去自動減，
再先進d門口擺舊野就知有冇人拎未俾錢既野走，
同你多角度影哂相通知埋附近警察

俾班師奶阿婆用仲咪仲慢過排收銀員

咁買小小嘢唔想排長龍用自助咪啱囉。

日本都做唔到無收銀啦，佢地都要請個人企收銀幫客店貨然後埋機比錢

所以佢增設多幾部自助收銀機其實係好事
老實講好多家庭主婦都覺得好麻煩（用自助機）
公司內部統計 嗰個年齡層會用嘅大約都只係得一到兩成
其實對年輕一代嚟講係好事
起碼俾錢速度係自己話事先
長遠黎睇會越來越多人熟習用自助收銀機
慢慢去取替
不過俾錢嘅模式仲有好大嘅改善空間

快好撚多

我去aeon買野都係自助攪掂

減省咗人手成本又唔會減價，咪又係商家自肥

其實年輕一代咁鍾意自動化係取替埋自己份工

其實係必然會發生既事
你請個人返黎又要教佢入code又盛，好撚煩
自動的話如果有咩優惠隨時update一下全部機都知
依家有時遇到d收銀唔撚知有呢優惠又派人去望個貨架

將來全自動都未必唔得，最多咪放多條友係到處理計錯數之類

一個死廢老/中搞部機就完啦

之前去aeon買嘢，人手嗰度排長龍，自助無人用，我即刻用

機器取代人手其實仲有好大嘅限制
消費者嘅習慣模式好難一時三刻改變
不過都好認同服務性行業長遠黎睇會逐步縮減人手
始終香港人做生意乃至消費者都幾講求效率

AEON個自助好好用

終於跟上外國

話會偷嘢都on9，屌會有條友企喺到巡

成日去AEON都用, 佢啲特價野(壽司果啲)都有晒barcode比你嘟, 而水果可以係部機度揀 真係無必要去收銀櫃台

早幾年睇報告香港服務性行業佔左8成
如果每個服務性行業都自動化都幾金

買少少野去自助機 唔洗排隊 勁爽

英國Sainsbury啲自動收銀機直頭可以入現金同埋俾膠袋費拎膠袋

幾時到餐廳ai化

連藥房都開始擺部機俾你自己check價
可以睇到其實自助化模式嘅應用可以好廣
唔限於收銀
係睇下商家佬選擇咩方式應用

D 阿叔阿嬸貪過癮走去試
買一件野 比錢比十分鐘都仲未攪掂

以往可能入超市買一兩樣嘢 要苦等前面班家庭主婦一車車咁埋單 好花時間

依家直頭可以做到分流效果 個人感覺算係進步

百佳都可以撳膠袋1個
然後自己喺下面拎
屈臣氏都可以但係唔覺有放膠袋喺度比人拎

買野少用自助就冇咩問題
多少少野 成車野自己去玩自助覺得好煩

其實有啲元氣已經係佢有部tab係枱俾你自己落單

Watson屎係要問人拎 因為班大陸喱買完一個拎幾個咁走

Aeon就同百佳一樣

而家係咪仲未有自助收銀可以入現金？

佢啲迴轉壽司分店都收晒皮
裝修晒做高速線
請少咗幾個人送餐/落order 慳番筆

成車野揾人手收銀仲麻煩到人啦

全面取代冇可能

日本拉麵店一早係售票機啦

至少要過多50年

aeon果部成日掂一掂條barcode就嘟左幾下，又冇得減番，要由頭黎過

幾好呀，又快又唔使叫人

AEON有咩
之前特價日用機都唔覺有膠袋嘅

馬會最先行， 麥當奴緊跟， 而家到超市。

得8達通 信用卡有鳩用咩

好似M記咁 部垃圾機 ON9先排

佢個系統嘅設計其實仲有好大改善空間

收銀員冇得撈
保安員需求大增

黃埔 屯門都見過有

AEON嗰部都整咗好多年啦
惠康都係
不過系統垃圾同埋唔係好多地方有啫

AEON 惠康應該早過麥當勞啦

用自助會無晒收銀, 呢D真係幾無知先講得出

美國加拿大好多年前已經有自助結賬, D收銀員仲生勾勾係度

自助結賬只係推供一條快線比人, 收銀員仍然有需要

呢班老屎忽真係累撚到香港民用科技幾咁落後

香港終於catch到個時代節奏

外國一人睇十二部

但香港搞無人收銀

應該好多人會趁機偷嘢

歐洲有d都要請人幫手，
但過多幾年普及左就唔同講法，
因為以前係一部機得一個收銀，
而家係一個staff可以睇五六部自助收銀機

有得用信用卡點解唔用
你鍾意用Apple Pay Google Pay都得
有唔洗好似普通櫃檯咁驚阻到後面

Please put your item in the bagging area
放完
Please put your item in the bagging area
再放
Please put your item in the bagging area
你個嘢壞咗呀

梁小姐

以屈記為例
唔少分店冇請到保安員
原因係可能一個月鋪頭俾人偷嘅損失
分分鐘仲少過請一個保安員嘅成本
而且鋪頭啲人都會行嚟行去 當做埋保安個份

最大問題係如果你懷疑一個人有偷嘢嘅時候
你係冇權去搜佢身
如果要報警又要搵職員一齊返去落案
好多時都唔會搞到咁（因為唔少分店本身都唔夠人）
當然唔係話間間分店都一定唔理
但好多時都會隻眼開隻眼閉

所以係咪一定會請多咗保安真係未必

冇幫襯759好耐
2018仲on99 要用公廁卡

覺得百佳大力推係想吸引多啲人入嚟買少少嘢
反而759賣零食嘢飲更加需要呢啲
買罐嘢飲如果要排到天光嘅邊個幫襯

759淨係識吸引人一次買好大量
結果而家吸引人買大量又做唔到
買少少嘢嘅有嚇走曬

香港人習性如果搞全數為無人收銀 就一定仆街
大把人鍾意貪埋嗰啲小便宜 扮晒野拎少一兩件俾錢

好記得aeon個自助
有時個紅外線scan code太快會一次出兩個重複物品，但冇得自己刪除。要搵個實Q插鎖匙reset個商品列表重新scan多次

咁樣先係科技城市應有既表現
科技係需要慢慢去成熟
本來都OK阿信屋 竟然咁樣講野

條隊少人正
無班c9妹下妹下咁逐個銀仔拎出黎

係外國買嘢都係用自助收銀，方便快捷
最近係香港見到部分屈臣、超市都有自助收銀機，好感動

之前都聽過Bauhaus曾經裝過防盜系統
但係成本仲高過畀人偷嘢
後尾就無再裝防盜喇

廢老末日，冇得妹下妹下阻住人對佢地嚟講係生不如死。而且佢地唔接受新科技肯定唔會用部機，阻少咗人肯定好冇成功感

所以班屌你老母濕鳩商賈成撚日講少子化要引入外勞我係唔撚會信

其實點都唔會完全冇人，因為始終都仲有好多嘢要靠人手磅
除非佢一早就pack好哂啲嘢，貼哂code先上架

留返一條隊比D廢中廢老C9慢慢妹就夠
其他轉晒做自助啦

759望住人哋進步嗰陣時自己就喺度笑人
其實佢本身個銷售模式已經好有問題
一唔做折扣/折扣唔夠大就拍晒烏蠅
暢銷嘅嘢佢就會加價
唔暢銷嘅嘢佢又成日擺晒出嚟做優惠（擺到明冇人買嘅嘢 例如啲乜鳩759牌...）

加上佢間野收銀通常都係得一兩個 成日拉龍（排長龍）
自然就越做越蝕
上年先蝕咗幾千萬

屈記都好似係 都唔明點解無得返回/刪除

畀班傻閪師奶用 自助快個閪毛咩

而家搞到66折都長期無人幫襯
3年分分鐘執笠添啊

華人社會根本做唔到 日日唔見幾多貨

可以刪除㗎
撳下個Mon再Scan一次嘟多咗嗰件貨就可以刪除

有啦

廢老廢中死晒就正式進入sci fi時代

759咁劈價法, 其他超巿唔慌唔食花生

你要偷嘅有收銀員都偷到㗎啦
踩還踩用下個腦啦

同埋實會有人執貨上貨架 即係做D平時無客會做既野
唔明點解班廢老 一話電子化就諗到好似科幻末來咁遠

其實麥當勞好大程度上係蠢
佢個螢幕大就係大
又唔方便人揀想食乜
揀餐就一啲都唔人性化
勁散 想走冰又要做多幾個步驟
結果用部機仲慢過人手收銀 本末倒置

人人中意用咩...有現金唔用用卡...

美心嗰啲機好用好多

真係唔得 好多廢中會阻住
好似m記咁 揀完又取消 係到霸住部機
同埋支那寶一定霸晒黎做

疏導左條比錢龍，購買意慾會高返

都唔知幾希望d廢老,中女去排收銀
我一埋去自助就咇...咇...咇...do,走人

如果班廢老,中女埋去玩一定大撚獲

銀行過數出糧
啲錢喺曬銀行
用現金仲要撳錢
仲要袋一堆散紙

其實香港真係好難行
啲撚樣實側側博scan 少樣

好快會有Amazon式

以前有間Taste好似得幾個收銀位
跟住拆咗3-4個裝咗7部自助機
根本機多就唔係問題
m記係因為幾唔夠多啫

如果買500蚊嘢，我會搵人幫我打好過自己打
過錯機又要搵人void
同埋總要有人睇住啲人有無亂咁用
利申 惠康員工

雖然唔係每一個人都鍾意用電子支付
但的確揸住張八達通唔使帶咁多散紙
你知出去買嘢總會遇到x.9/xx.8等等呢啲濕鳩價錢
一找錢就成手都係散紙
電子支付其實都幾方便嘅
一嚟部份市民帶少啲錢 出街方便啲
二嚟商家亦都可以減省部份兌換散紙嘅成本

當然香港要做到無現金化就好長遠嘅事 有排都唔會發生

買condom 用

誠哥屈臣氏百佳都大力推
有啲fusion/屈臣氏直頭唔會有人睇住

性哥都未驚
幫佢驚做乜

係~~美心果部好用好多，
基本上麥記既選擇唔算多，
幫麥記寫程式間公司真係靠害，咁都寫到一PAT野咁

某程度上而家嘅自助收銀機針對嘅客源同人手收銀機針對嘅係唔同 所以先帶嚟到分流嘅好處

不過老實講買＄500野俾人打單嗰陣 找咗錢之後我通常都會自己對一對張單 間唔時都會錯

如果你學人地自助收銀連現金都可以用

餐廳一早應該放部食劵機係門口，憑劵取餐

你偷撚晒佢都仲大賺緊
何況輕鐵一早都係自律式買飛㗎啦
唔見得香港人唔會自律
而且你係要偷嘅有收銀員都可以唔拎出嚟㗎

放鳩心 咪高估師奶能力

其實由飲食業實行應該係最方便又無咩問題發生
買餐卷 你又一定要買左先有野食 無得走數

m記嗰個UX真係好差
分類又唔跟收銀頭頂個餐牌
咁大個mon但又只show少少野出嚟
click勁多吓先埋到單

收現金嘅話背後付出嘅成本可能又會大咗
要擺個錢箱 又要搵人睇住個箱唔好俾人找走
因為個箱都要擺一定大數目嘅錢做找續
又要定期補番啲散紙
仲煩過人手收 而且紙幣又容易check唔到真定假
用過地鐵站啲機就知有時突然會癡撚咗線入極都入唔到100/50蚊紙

百佳真係冇錢賺㗎
你睇長和年報就知
百佳連埋豐澤得1%賺
豐澤應該好好賺
咁計百佳分分鐘蝕錢
不過冇得突然話唔做啫

反而惠康就賺唔少

轉頁又慢到嘔奶
人地元氣/MX咁嘅size仲方便人揀
炒撚咗班設計呢部野嘅人啦

香港好多行業一早要推行自動化啦
成日輸入埋啲低端人口

exactly 睇住人地仲排緊，我就比完錢真係爽
同aeon 做得幾好，生果同減價貨都用到

無知?

我就話政府唔想做成大量失業先唔撚全力推行喳

大量人失業條數咪又係搞到政府

你好叻呀

係呀, 政府係唔想做成大量失業, 咁點?

除非有日本啲找錢功能收銀機

去日本買野，啲staff 就咁入晒錢，部機自動找，唔洗自己係收銀機拎錢，真係好勁

學高級餐廳分牛肉雞肉魚類
好心一開始就分做餐同散叫
然後一次過list 晒所有餐/食物
仲有畫面太多空位，根本用唔盡個mon

關政府咩事
呢啲要做都係商家自己做㗎啦

網購好過啦
搞自助咪一樣要排隊，快得幾多?

網購唔洗等佢送貨嘅

蘋果又起到制造恐慌

班友真係做多咗
其實要設計一個俾人用嘅點餐系統
最理想係企係用家嘅角度
而唔係懶係好有格調咁樣
屌你老味揀個包都要咁麻煩

特制電子磅, 放上去2秒就會出CODE, 之後埋單, 掂

全民IT狗不是夢

到時IT行業應該會開始多女

網購嘅客源同去實體店嘅客源又係唔同嘅
大家都取代唔到大家

好似當初轉晒無按鍵手機咁
係咁話呢樣果樣，事實係方便好多
最後都焗住轉，個世界係進步緊
收銀唔做大型超市真係會餓死咩

香港啲廢老 師拉 港女肯定搞好耐先賣到單

班廢老識撚用咩...

惠康個barcode scanner敏感過g點，勁易一掃就嘟兩次，cancel又cancel唔到，一scan多就成條隊卡住左，啲阿姐又冇pw，要個經理先搞到

Unexpected item in the bagging area

比5毫子有人入袋 點解要用?

大量人失業唔關政府事

多左人攞救濟金唔關政府事

幾次親身體驗，大家都見到自動收銀果邊無人，連唔識用既廢老師奶都怕蝕底去用，結果唔識用又要揾人幫。

根本仲耐，屌

人地日本一早有啦
部自助機仲有得入埋cash
香港有d收銀阿姐態度好差
佢地冇得撈咪冇囉

咁唔炒人LO

無所謂 做收銀根本好慘 人工得最低 但長企

咁多人撈保安 因為高過佢

減少大量人手已經係問題
而家只係試水温，其他行業會陸續用machine
ai成熟咗既話好多人無工做

推唔推行關政府咩事
唔通誠哥想搞又去問下政府先喇喎

緊係做IT狗啦

世界潮流 順之者昌

其實自助收銀機幫助好大
少人=你去用一下就比到錢走人

女人做舒服工做得咁開心丫喇

如果淨係後生就ok嘅，但係有妹吓妹吓就難啲啦
其次就係分啲品種問題，好似佢啲橙同蘋果咁，唔同品種又唔同價錢，但係啲人冇人睇住又唔會咁誠實

推行唔洗, 但推行之後既失業問題就關政府事, 比你捉左字蝨, 我錯, 字蝨狗

日本果隻係就咁放入購物籃就一次過幫你計算

同M記一Q樣，開頭自助點餐出現嘅時候成班廢老C9唔識用都要走埋去玩

外國都做緊自己磅自己貼LABEL
非常之可行

最慘係IT 唔好彩機械人能夠取代你 都係咁先

收銀之後下一行 就係data,analysis,IT既野

外國已經行緊
之前去上海有間叫 永輝 既超市
自助掃貨 + 支付寶(QR Code)畀錢

啲廢中廢老用自助，慢過人手收銀

咁都叫捉你字蝨啊

喺華人地區唔會work 劣根性太根深蒂固

誠哥都未驚呢樣嘢

人地仲識自動入埋膠袋

有得咁比較嘅咩
啱啱先開始
唔可能一步登天掛

銅鑼灣IKEA 樓上果間運動用品店Decathlon 就係咁。
我放一堆野係個籃入面，去到收銀處成個籃放入佢枱頭個「窿」入邊，
咁成個籃既貨物就全部「嘟」晒可以俾錢，勁快勁方便。

自助正啊

因為要排隊

嗰次用都幾耐之前，記得撳過刪除物品之類嘅野，部機彈「沒有操作權限」，我都呆咗唔知點好
不過幾鍾意自助，星期六日自助條隊都去得幾快下

你自助又咪要等前面果個dododo 仲要唔知搞幾耐

有時買野有折扣/優惠/有野送 好多時會搞錯左

唔通又禁個取消制返去拎完再排過咩

英國一早已經有啦, 放便幾多, 除非買酒要人Check ID

有左之後好方便 次次入去買支水 都要排長龍 等班師奶 慢慢比錢 又一大車貨

有次去日本超級市場，位收錢阿姨見我有太多10円 1円銀仔，叫我成個散銀包嘅銀仔倒入收銀機個硬幣位。
找錢時部機換返幾個100円俾我
真係好方便，方便個收銀時又方便個客

禁個取消制要等Staff check

唔會冇得撈 但係減少人手就肯定
大陸一早就有 仲簡單d 用電話Wechat scan件貨 再Wechat Pay就得

不知幾撚正 最好冇人用 次次收銀打蛇餅都冇人用自助

減省左 找贖／簿記 既成本

759咁多人偷野就算啦
好似百佳咁，一個保安睇幾部
個磅啲人開始識用，清人又快咗，我諗唔到原因成本會貴咗

仲有，我平時買水會俾貴1-2蚊去七仔，買佢嘅速度，而家百佳自助都做到，點解唔去平啲嘅百佳
長遠落去，係超市附近嘅便利店可以執咗佢

班廢老識撚咩

人手收銀始終需要 但無限支持電子自助式加入

濕9阿姐收銀慢手慢腳 比現金師奶又係度搵散紙
自助式根本就係特快隊
依家一見有自助就狗衝過去

唔好話咩香港落後, 呢次我真係支持759肥佬,
因為華人最鐘意貪小便宜, 肯定有人偷雞少俾幾件錢, 仲要覺得自己無錯。

"有食唔食, 罪大惡極"

初期用黎幫助客人上手都ok

其實推自助跟本唔係想減省人手，係請唔到人做收銀。

咪係, 初期梗係有人教人用架啦，
當自助機多人用，傳統機就可以減少。

好似m記咁，已經減到得返1~2個人肉counter。

傳統都會keep，不過會減少，
d人見條隊長，自然會分流去試用自助。

IKEA整左兩部自助收銀然後再企多兩個人係度
然後部機一野連續嘟左我件貨兩次就壞左

Welcome to Sainsbury's self check out

m記都係啦

首先用得自助嘅大部份都係買得唔算多嘅人
對於只係買好少野嘅人來講等候時間係縮短咗

第二 你所講嘅搞錯左折扣優惠同埋贈品
其實人手都可能會搞錯咗 依家只係啱啱起步
其實仲有好大發展嘅空間 但暫時Watson屎為例
顧客大部份都對自助機反應正面

第三 依家唔少自助收銀機 喺設置初期都會有職員輔助
所以唔存在返嚟拎完再排過隊

我明白自助收銀機仲有唔少缺點需要改善
但唔需要一嚟就否定咗佢嘅好處先

百佳惠康AEON一田都未驚呢樣嘢
人哋肯搞啫係預咗㗎啦

澳洲超市d自助收銀都好爽，收硬幣你可以成咋倒落去，佢會同你分好，有大找大面額比你

部機好撚比易比人玩死 70幾蚊雪榚 d 人撕走張幾蚊label 貼落去又照過機 全部轉實玩死

抵你759 執完又執
根本有自助購買先方便
成日見到排長龍就唔多想買野寧願去第二度

澳洲玩左差唔多10年，好方便

轉型做maintenance 唔好講到可以慳好多先得架

759而家仲有長龍咩
樓下嗰間以前好多人幫襯
而家長期66折都好似冇乜人咁

轉咗付款模式其實對消費者都有好處 點會自肥

好大限制係因為班廢老未死哂啫

你買少野咪方便囉 一多/咁岩條barcode scan唔到就好撚煩 又要叫人黎搞
我相信外國撚冇人未聽過”unexpected item in bagging area”

商家佬忘記咗好多腥港人同貪小便宜嘅廢老都有支那dna
無人睇舖收錢
成間舖嘅嘢瞬間消失都得

唔過機點消磁？

收銀員人手變security咪得

惠康都係
樓下惠康嗰兩部機長期都有人scan咗貨冇比錢走咗去，次次想用都要搵人reset部機，煩過排隊比錢

香港冇呢樣嘢
Scan少咗無人知嘅

日本LAWSON而家試緊咁樣俾錢

Scan Barcode咋
件貨都冇磁

我附近個間放工時間經過好多人買野

啲人成日講轉用機器會慳好多真係笑撚死
Maintenances 唔駛錢，Security system唔駛錢

可以參考下澳洲

仲要有人Scan少幾樣嘢
反而收銀先$40一個鐘
用機反而多啲成本都唔奇

到時轉用automation 咪自然會加囉
工程上係咁做

Scan少嘢就一定有得check住
全部貨品加粒rfic已經搞點
收銀無咗變多啲Security人手黎check住，邊個響就停低check單同貨品，到時出入口都好似隧道咁就好難走

香港人又支持隊死自己

收銀員啊姐太撚慢，等到炆

梗係方便行先
唔通為咗多啲人有工返就永遠唔使科技進步?

低技術工序點解要搵人做
仲要係收銀依啲一早可以digitalize

Nice!
其實得大件野先有防盜個塊野,
齋SCAN BAR CODE係華人地方都係算吧啦。

香港AEON都有呢款app玩
不過係要用電話嘟完貨再行去收銀處或者自助收銀機到畀錢
唔係電話直接過數

重有，scan 咗，放件野，彈句
"Unexpected item in the bagging area"

同埋零售店超級市場根本預左有人偷野，成本一部份
就算有收銀咪一樣可以偷...

其實工程上，愈多人參與其中先最難做保安系統

其實用自助仲方便
利申係澳洲

平時都賺到仆街啦 駛驚會蝕
將iot個security system放落去，駛撚驚

人手應該會保留係繁忙時間(早上？黃昏？)用啦

唔會完全消失

鬼唔知阿媽係女人
講緊無人睇舖收錢
全自助

澳洲有好耐啦。

其實又唔會縮減好多人手。本身個位放到2部收銀。
而家放8部自動收銀。

但係佢又企返兩條友係度。

咁其實冇縮減人手

個阿姐已經唔係教 係直頭叫你拎哂啲野出黎放係枱面佢幫你過機
如果係咁 咁點解我唔去排隊俾錢?

過渡期o者， 我去一田都係自助。

Full automation其實都做到，肯唔肯畀錢啫
但民智太低就係最大阻力

唔知點解見到阿信屋個肥佬話唔掂，就覺得自助收銀離成功不遠

其實點解唔用日本gu 方法 連scan 都慳返

自助收銀勁on9，

其實香港慢既最大原因是，收銀員要幫手入膠袋，入袋幾撚耐

最好學日本，收銀員只是收銀，然後整個位置比人自己入膠袋

Engine 狗多job了

又無平有咩好處？
老麥整咗部機cut咗人手，咪又係成班連登仔上來叫春話搞到好撚慢，用機要考牌

即係轉自助根本多此一舉 又一個理由係證明啅頭嘢多鳩餘

有聲
通常講3聲就會有staff係後面幫你嘟卡

用機咪可以全天候運作囉，唔駛有人力問題。
老麥app不知幾好用。見到d傻西排隊畀錢真係笑死人。

外國有d大型超市有得登記用部嘟barcode 既機仔
嘟完放入自己袋 買完晒就拎部機去比錢就可以
如果係香港實大把人買少少野但拎勁多野走 搏冇人check

都話自動化最大阻力係班文盲廢老
依樣嘢就係阻止任何進步嘅最大原兇

全天候，老麥整包嗰個咪又係人，而且個counter長期無人最後班傻西又堆哂喺部機度搞到鬼咁慢，係而家有得電話訂先好返啲

作為一個消費者就係睇錢同服務，而家減走一個服務你既人，應該計消費者損失喎，點會係好處

你從進步中得到好處先叫有好處 盲目追求進步係不切實際

方便性加強就一定有助引多啲人揀去個度買
我又可以買嘢快啲

你個前提係無人用得你用
當使用人數相當，原本你埋單畀錢既速度係取決於收銀既熟手程度，而家改完之後就取決於排你前面所有顧客既熟手程度，點睇都會係慢咗居多

女人 廢老用就

所以咪講最大阻力唔係技術
係某啲人

收銀員係收薪，係專門化既分工
顧客只係得閒去買吓嘢 唔通真係要學連登仔話齋要考牌咩，就算係都唔會業餘平均水平勁過專門服務啦

同kfc個語音點餐一樣，技術可能好先進，不過都係啅頭嘢係垃圾

起碼可以將"收order, 收錢" 呢d低智能勞力減去，變做機械化來增加效率。

"有人serve你" 唔代表d乜，你未試過m記遇著d mk仔/阿蟬收銀 9唔搭8咩？
有人就有機會出錯，一齊聽錯order收錯錢，唔記少冰又畀你嘈。
自動化左的話，大家都唔駛嘈，方便好多。

你講人手整包呢d只係"暫時未機械化"，老麥將來可能整埋機械整包都唔出奇架喎，
到時整包人都會減少，留返機械操作員便可。
任何產業都係咁架啦， 係你自己思想原地踏步。

有支那dna
自全助死緊

咁m記宜家咪保留左2個人手counter收單，
成場都係自助點餐機，再加app版點餐。
你好鍾意人肉咪慢排隊囉，我就app版點餐畀錢等拎餐

而家有啦 尋日先嘟多左跟住自己刪除左件貨

啲超市最興喺啲dom到貼防盜貼碼
部自助機唔識幫你消磁，你買完dom一出門口就會響
到時要企喺門口拎返盒dom出嚟

係英國果時個個人都會選擇自助 唔去counter counter啲撚樣好慢

唔好本末倒置呀大佬
留返幾條人手比廢老排
你全部變哂自助就死

我喺紐西蘭返嚟，完全覺得香港好多方面都好落後，由其畀錢方面

見過有男人去萬寧買KY, 不過佢無用到自助機

係咪得我on9覺得自助收銀好好玩
有見到一定會用

有d 一田 , 萬寧 已經有架喇, 買少野真係可以咁做。
唔駛排長隊。

距離全民監控又近一步

收銀員就一樣會有
始終班廢老買野鐘意有人幫佢地入埋袋。要扮下老細咁款，撚下個收銀員又話呢個唔入袋呀，個樣要擺係底呀咁
你知啲垃圾廢老又鐘意丟啲大紙同散紙係枱面咁比個收銀去執返起。如果轉左部機，仲有邊個係佢面前咁扮乞衣咁逐個硬幣咁執返起身，比佢扮下偉人咁呀。

所以收銀員一樣有得生存既

其實係減輕收銀員負擔就真

澳洲七八年前已經有
香港根本係落後

外國一早有
不過香港d廢老見識少

好呀
收工買野條隊長撚到閪咁，加返6、7部比後生用

老野就慢慢排收銀

沙田市中心間萬寧原本都有，但因為太多支那人而取消咗

最好整多幾部 有時買少少野真係唔想排

搞一大輪之後

咦 淨係收八達通呀 哎吔我得現金咋喎

正皮

應該分年齡用啲自助機添
40歲以下用快線
41以上用慢線

現代社會講分工 一人熟一樣就得唔洗
宜家周街都自助機
唔係唔好
買少野係方便
但金拱門個啲幾乎全自動
用家要自學
收銀嗰個已經唔熟落單

真係好事咩？

自助收銀又關全民監控咩事

快係因為無乜人用先快
到啲阿毛同自由痕用時你就唔撚想排佢後面o架喇

所以有分流地使用係好
但全面取代人手就仆街了

點餐按幾下都要學，你係咪弱智到咁？
(早期m記 自助機有mk妹教人用)
收銀點會唔熟落單？

樓樓上完全倒轉咗
現實就係因為啲人入袋慢拎住銀包又雞手鴨腳阻住晒啲收銀先被逼幫佢地入

「我一見到即刻覺得弊啦，殺到嚟」。職工盟零售、商業及成衣業總工會總幹事張麗霞指
深有同感
我細細個果陣 一見到織布機 即刻覺得弊啦，殺到嚟
真係搞到而家香港無人織布

外國行左好耐啦
其實已經跟得好遲啦
遲人地好多年

Thanks for using welcome self checkout

香港真係一個唔識進步嘅地方
搞個self checkout 都有咁多反對聲音
仲話香港人高IQ 變通叻
成日就故步自封
冇撚用啊 香港人

好耐以前吉之島已經有用
但失敗消失咗到近年先再引入返

香港顧客服務方面o既技術落後其實同香港人仆街有好大關係
成日都有外地科技公司呻做香港生意好煩
早排先又同某間公司傾開
佢話啲銀行客同佢講
用咗佢個自助服務產品如果唔減少櫃檯數目就無乜效益
但減少咗啲客就會覺得服務水平下降投訴

香港人係覺得俾咗錢要有個人棟喺度serve 你先尊貴

有時都希望7仔/OK都可以整番部, 朝早去7仔買野成日都係一個收銀, 5-6個人排緊, 頭位阿婆/阿叔仲要係交水電煤, 又話要清散紙又剩, 結果自己俾幾多又唔記得, 後面幾個黑晒面

日本係淨係車你d 貨落另一隻色購物籃
你比完錢之後拎住個購物籃去指定位置自己入袋

唔存在你呢個問題

7仔好似見過有

不過最簡單解決方法係繁忙時間唔俾交費

以前有自助買報紙嘟八達通

最慘班阿婆/阿叔屌番你轉頭 大大聲同你講我都係客點解唔俾我交錢

十年前在澳洲已經用過, 都算方便

而家aeon 已經分左區比人入袋啦
正正常常都唔會因為入袋阻到後面

所以香港就會存在呢個問題
因為無位俾人慢慢執嘢

一田 Aeon 都有嘗試跟返日本俾張檯你執
但只騰出好少空間 慢慢仲縮到無咁滯
全面轉晒叫客自己執的話就要計租金成本

同埋日本都係大型超巿先可以咁做
地區小型超巿都係俾錢時執

外國幅員廣
又有 買料 生產 銷售 等成本控制課題

香港豆腐潤
所有野 進口 + 製成品
賺既系 資訊差 設計 售後服務
發展個性化 誘因比 發展自動化 更大

M記個夠快夠好用
咪又係到依家都仲俾人鬧
外國行咗n 年

戲院啲機又係棟晒喺度啲人都情願排counter

唔講呢啲就講starbucks 食完嘢掉垃圾還餐具都好多人唔會做

香港人根本仲未走入self serve 嘅時代

吓m記嗰個叫好用?
人哋MX元氣或者美心大學Canteen嗰啲機撳落去即彈下一版㗎喎
唔會好似m記咁好似有啲過場動畫
人哋除咗揀嘢飲之外從來唔洗拉嚟拉去
麥當勞嗰個揀完薯條定粟米又要拉落去
跟住揀完嘢飲又要拉落去揀加唔加嘢
未用過啲機咁on9囉

唔拗邊個好用

咁你睇下MX 有無出現有機無人用counter 排長龍嘅情況

-----
再者
你咪證實在香港客同外地客諗嘢點唔同法

有電子支付未比人有跡可尋

麻煩啲唔撚識用嘅廢老去返排隊 咪撚阻住

下
用人手收錢冇得用電子支付架咩

M記個UI根本就唔user friendly
應該再設計過

唔好玩啦
20年前啲電影
都講左未來必定機械人取代

不過仲有個問題
要睇政府點安撫呢班人
如果唔係可能有動蕩

而家自助收銀逼人用電子支付

老實講
自助付款其實可以支持現金支付嘅
但係點解香港無我就唔知啦

正常啦
4個收銀隊最多都係開得3個
咁不如空出黎做自助

香港人=支拿人
就算後生既骨子內都一樣
由細到大俾人薰陶

M記自己個apps
連自己既媽咪會 麥樂會 $12為食卡都無
速度又慢
成日唔知load乜
真係on99

揀分店又低能
你理撚得我係邊啫
我鍾意揀邊間分店咪邊間囉

你講整合係好啱
其實要cross check 張卡係visa/master 由邊間銀行發出係好簡單
卡no. 本身已經寫咗
有唔少商戶系統都會針對唔同優惠覆檢
並唔係隨便㩒減錢就減錢
當然仲有好多系統係豬兜
但要做到其實唔難

------
同上一個回應類似
重點並唔係部自助機同你期望差幾遠
而係當真係counter 排長龍時你會唔會用佢

如果你會用
即使係屌住用咁自助服務都仲有進步空間
但如果好似我觀察見到咁
啲人寧願排都唔會用咁佢就無未來可言了

M記已經唔係咩尊貴服務已經遇到呢啲挑戰
其他服務可想而知係幾咁難

-----
睇返過去
香港要推啲革新嘅嘢通常都要行雙軌
而且係不影響舊有服務水平下嘅雙軌
直至啲人慢慢接受新嘢
過程成本高且漫長

好似依家仲有好多人電話落馬檻咁
或者去投注站排長龍
佢地都有自己嘅理由唔遷移
而服務商唔能夠唔理佢地
只有等佢地慢慢接受甚至等要到下一個世代

自助收銀係自動化機械化？自助收銀嗰啲只係叫個客自己手動咋喎，咁都叫自動化？叫個客自己執枱唔通又係自動化機械化？
其實都唔係新嘢，只係不嬲都知效果唔好，你自己未見過就發現新大陸咁打哂飛機，完全唔顧科技點先配合到現實去應用，民智未開咁款

香港都行咗自助打邊爐好多年，連煮都係自己煮，廚師人手都慳返

唔好傻啦

香港啲女人同廢老操作機器咪用更長時間？
分分鐘要請多啲人喺隔離幫手

留意如果無磁片，一般十件打七件。

超好用成日見人手收銀嗰邊排十幾個，自助嗰邊冇人快好多

香港啲機太弱智
用amazon果套先正

今時今日買戲飛都仲有要排隊已經無法理解, 我記得我10年前都已經驚訝點解櫃位排曬長龍, 但嗰部自助機就冇人用

其實所有先俾錢後享用嘅商舖都應該一早可以用自助機取代收銀/落單

話無得撈果d正on9。我樓下間百佳星期六日得2個收銀，我唔撚信佢cut埋空城狀態。加自助只會幫助顧客，唔驚sales俾炒

一件過左兩次 又要搵人Cancel
正常人都會咁 d機太西
有時想用 又Hold住係上手件貨到 又要搵人 Cancel

人點都係要幾個，不過得閒咗可以坐下無咁辛苦，好事黎

要個客做埋佢個份

外國D超級市場每個門口都會棟個老人係度同你say hello

香港落後歐美廿年

屌你唔通買兩罐啤酒 幾包薯片都排隊

智慧分別機
將弱智分流 俾錢快好多

有港女廢老的地方咪撚裝，轉頭scan哂barcode 比埋錢後話個樣唔係有野送咩，點解唔係買一送一，然後hold完部機搵人黎搞15min. 香港d女人真係on9

自助機 同 自動機械 目的都係一樣，都係想全天候運作，去除人手問題。
如果你講超市自助收銀/M記點餐機，自己行埋去就搞掂，唔駛人手serve你，已經方便左。長遠可以加多d自助機，咁就減少左排隊時間。

呢d唔係新野，不過係新推行。

真係完全去除人手 我應該唔係度

對機械世紀無興趣

M記 我用得好ok喎 我用app版點餐加畀錢。
戲院我都係app訂 自己取票 (雖然上網訂要收$10手續費 )

咁又唔覺得收銀員冇得撈窩
收銀係收銀員前線基本工作
但收銀員其實仲有好多後勤工作
埋數，處理卡機，bank錢

香港啲廢老實借啲意scan 少幾件貨，比人踢爆就話唔記得，唔識用，包容下啦

尋日去一田試過，勁多人傳統排隊比錢
得幾丁友用自助，但我覺得好快

但一定會減少人手吧

香港AEON個app都有

其實叫個保安動喺度嘅目的好明顯係預防有班師奶唔識用部機要人幫

黃埔間吉之島已經係
好撚快

紅磡都會嘅百佳細到仆街都有自助收銀啦

係澳洲個時d機成日壊，所以通常有條友企係度，同埋如果買得多野通常都唔會自助

其實唔難？

Google pay 同 Apple pay 用virtual card number，cross check 唔係咁簡單

呢D機係發達國家好有用
但係香港...實出事

講咗咁耐，唔使人手唔係等於方便咗囉好無
你諗真啲個模式根本無變，自助只係將收銀員做既嘢推咗俾你自己做，由收銀員用部機變你自己用部機，無任何嘢係便利咗

完全唔明白你個減少請個人服務就係方便既價值觀係點走出嚟，即係原本你有個司機，但改做自助你自己揸返，唔通咁樣少一個人就叫方便咗你？

你係咪撈亂咗自助同自動，搞錯以為自己揸車無司機就好似無人駕駛車一樣咁先進呀？

自助都係方便的一種形式，重點係分流。
因為收銀員係人，人的工作不能24小時運作，要有休息，而且成本高，難以擴充。
自助收銀機就可以分流走一d 肯自助的人，自助人又快左，普通隊都快左，雙贏。
原理同 7-11買野飲 vs 自助飲品機。

如果你話 司機 例子，你比喻係錯。
你應該比喻為：
1)傳統版係真人"叫車員",你走埋佢口講，佢先幫你call司機出黎。
2)自助版係 "自助叫車app",你走埋去do八達通，h會自動call司機出黎。
呢d係自助，唔係自動。

自動當然係無人駕駛啦，呢d唔駛講都知。

戲院D機係網上買完飛先比你攞飛
邊有得即場買

有啲收銀阿嬸妹下妹下
睇住條隊勁長都慢慢做
比機器取代都係抵嘅

阿信屋有頭威無尾勢
肥佬你d橋都係得頭一水
以為自己真係好叻？

果d759玩具店，車仔面

D自助機好多輻射，行埋去望兩眼即刻個頭好唔舒服

搭句咀，有d院 某d機真係可以畀人即場自助買架，不過好多人都唔用。

有自助機快勁多，唔撚使再排隊，根本一早要咁做啦，係英國咪一樣有自助機，照有收銀員架

收銀唔會無，就算唔做收銀都要有人執貨。

最百痴係上網買票仲要比手續費

係

有係好事，初期最少可以分流走一d 肯自助的人，
反應好就可以慢慢增加

驚咩呀，香港咁多廢老

重點係香港人民智未開，好多三隻手

其實真係得香港咁咁撚崎型
一味要快 又要屌其他人慢阻住自己
好喇 而家俾部機你 分流喇
又唔撚接受
唔好話廢老啦 連啲中年人都唔撚接受
其實嘟完啲貨之後拍卡俾錢
完全冇難度啦
香港人又唔撚想學 唔想接受新野
英國就算啲老人town既超市都全部有用機啦
自助機根本就冇問題
問題係香港人好撚奇怪

咪撚宣傳用自助機添啊，一陣個個廢老廢中都走去用，唔識用又發脾氣投訴，我真係多得你唔笑

好難服侍
又要鬧鳩收銀員慢
又唔自己去解決去學新野

點會無呀，你睇下M記設左咁多自助點餐機
d師奶果d咪始終都係去Counter排隊算

Jumbo Pig：噚日買生果都冇條碼嘟！咪又係要去返人手cashier！

呢條友一定未出過國

先唔講其本上所有貨品都儘量有barcode
冇既話都係簡簡單單督mon揀返件貨
少少野都做唔到
自以爲顧客大哂高人一等
其實連收銀員都不如

外國好多地方都有
但都唔見收銀員會執粒

超市自動結帳收銀員恐成最大贏家

香港人咁唔自律 相信行呢套又唔加強保安真係會損失慘重

我試過Please put your item in the bagging area之後放野，但係又Unexpected item in the bagging area

成本高咪就係我一開始講既商家佬慳成本囉，但我第一句就話商人自肥唔減價，顧客無著數，兜兜轉轉又講返我第一個point，然後你就話無平唔緊要服務有提升，然後我答服務根本無提升，然後你又講返成本下降 一路喺個迴圈入面轉
用機分流同加收銀員分流有乜分別先？而且我上面講過個顧客肯用又唔代表佢有能力用

自動化係你自己講，擺明你自己撈亂哂啲概念係度亂咁噏，我個例子就係反駁你句自助服務即係自動化機械化，你又倒轉話我例子錯

自助既好處只有平咗同加長服務，自助收銀可唔可以好似自助餐或者自助打邊爐咁平咗抵咗？無，可唔可以好似自助洗衣咁轉廿四小時同狂開分店？無
擺明係垃圾 轉完之後有咩進步咗？睇唔到，你呢啲盲目追求進步既人睇真啲現實先講啦

我文字解釋已經代表左我知咩叫自助/自動/機械化。
你上文撈埋幾樣野黎講o者，講m記收銀又講m記整人手包。

"商家慳成本" 有咩問題？
用戶都慳左時間，已經係方便左啦。點解一定要減價先叫"著數"？ 時間唔係著數？

"用機分流同加收銀員分流有乜分別先？"
用機可以24小時+容易擴充。

"可唔可以好似自助洗衣咁轉廿四小時同狂開分店？"
理論上係可以。

"完之後有咩進步咗？"
你自己答左" 自助既好處只有平咗同加長服務"。

"你呢啲盲目追求進步既人睇真啲現實先講啦"
現實就係呢d 自助野係有用，只係唔明點解你咁反感。

就係現實顧客係無著數，同埋加機通常會順便減埋人手，不論收銀員定機條龍仲長咗衰咗，可能你未經驗過自助機仲慢過收銀，想屌爆前面班賓妹既感覺，仲喺蜜月期對新玩具滿懷希望
我已經未見其利先見其害，自助機完全係垃圾玩具

我認同顧客係無金錢上的著數，只係有時間的著數。
理論上應該加左自助機先，觀察下，有效果先會再加自助機/減人手吧。

"可能你未經驗過自助機仲慢過收銀"
響呢個moment，主流都係排人手收銀隊，
如果我見到自助機，我會去用自助機，因為暫時都係少人用自助，慢極都會快過我排傳統人手收銀隊吧。

話無人會偷野個啲真係戇鳩。

你話快餐類做全自動, 或者自助係電話APP度搞埋緊係好。
超市? 先唔計班隱性賊, 即係一有機會就攞便宜個堆大媽(針對垬), 師奶等等。
咩話? 你話有人睇住? 要一個人MON一部機? 咁仲做到自助結賬個原意?

唔好成日以為香港人有幾好, 一無人管, 仲差過垬人。

香港兩大 supermarket 最智障係收銀會幫你慢慢入袋, 慢到可能兩三分鐘先做到一個客

學下 aeon 俾完 $ 自己行去後面 counter 入啦

咁你超市偷野, 一出門口已經響啦。 本身無自助機都係咁架喎。

唔係所有貨都有防盗
好多濕貨都無

咁你宜家都可以偷架，響呢個point黎計，無分別架喎。

一個人MON幾部自助機 VS 係收銀度 冒住心理壓力, 已經有分別,
可以阻嚇到最隱性個班賊。

星期三你落AEON超市睇一睇, 就知個場面要偷野, 或者俾少幾件錢, 有幾咁易。